% Created 2023-05-28 dim. 23:48
% Intended LaTeX compiler: pdflatex
\documentclass[12pt]{article}
\usepackage[LAE, LGR, T2A, T1]{fontenc}
\usepackage{graphicx}
\usepackage{grffile}
\usepackage{longtable}
\usepackage{amsmath}
\usepackage{textcomp}
\usepackage{amssymb}
\usepackage[french]{babel}
\usepackage{setspace}
\usepackage{imakeidx}
\usepackage{textalpha}
\usepackage{arabtex}
\usepackage{utf8}
\usepackage[newfloat]{minted}
\usepackage[hidelinks]{hyperref}
\usepackage{geometry}
\onehalfspacing
\usepackage{paracol}
\geometry{a4paper, total={6.5in, 10in}}
\footnotelayout{m}
\pagestyle{plain}
\makeindex[intoc]
\author{Clément Cartier\thanks{contact@catgolin.eu}}
\date{\today}
\title{Modèle géométrique de l'astronomie alphonsine}
\hypersetup{
 pdfauthor={Clément Cartier},
 pdftitle={Modèle géométrique de l'astronomie alphonsine},
 pdfkeywords={},
 pdfsubject={},
 pdfcreator={Emacs 27.1 (Org mode 9.6-pre)}, 
 pdflang={French}}
\makeatletter
\newcommand{\citeprocitem}[2]{\hyper@linkstart{cite}{citeproc_bib_item_#1}#2\hyper@linkend}
\makeatother

\usepackage[notquote]{hanging}
\begin{document}

\maketitle
\tableofcontents
\newpage

\section*{Introduction}
\label{sec:org20dcb5a}
Pour décrire la position et le mouvement des différents astres,
les tables alphonsines reposent sur une représentation du monde céleste
sous la forme de neuf sphères, imbriquées les unes dans les autres.

Selon ce modèle, chacune des cinq planètes et chacun des deux luminaires
(la Lune et le Soleil) est placé à l'intérieur de l'une
des sept premières sphères dans l'ordre suivant :
\begin{enumerate}
\item Lune
\item Mercure
\item Vénus
\item Soleil
\item Mars
\item Jupiter
\item Saturne
\end{enumerate}
Les deux planètes placées dans les sphères comprises
à l'intérieur de la sphère du Soleil (Vénus et Mercure) sont appelées
les planètes inférieures,
et les trois autres planètes sont appelées planètes supérieures.

La huitième sphère comporte à sa surface toutes les étoiles
visibles dans le ciel nocturne à différentes périodes de l'année.
Enfin, la neuvième sphère englobe toutes les autres,
et emporte l'ensemble des astres dans un mouvement quotidien de rotation
autour de la Terre, qui cause l'alternance du jour et de la nuit.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/catgolin/.cache/org-persist/3f/ce8138-9d70-4939-85f4-cf75ab3093e8-ddd23d8771c409b974a4c770d45ef386.jpg}
\caption{Illustration des neuf sphères centrées sur la Terre dans l'édition du \emph{Sphaera mundi} de Sacorbosco par Erhard Ratdolt (\citeprocitem{3}{4 Inc.c.a. 256, 1482} p.8/f.a2v)}
\end{figure}

Dans cette partie, je propose d'étudier la manière dont les différents astres
évoluent au sein de chacune de leurs sphères,
afin de comprendre comment lire les tables alphonsines
pour calculer leur position dans le ciel\footnote{Les diagrammes
que je propose pour illustrer les propos de cette partie
ne sont pas à l'échelle.}.

\section{Géométrie des sphères}
\label{sec:org100b0d2}
Avant de décrire le mouvement des sphères célestes,
il est important de comprendre certaines propriétés de la géométrie
des sphères.

Pour ce faire, commençons par étudier la sphère située à l'intérieur
de toutes les neuf sphères célestes, et qui est le point depuis lequel
tous les mouvements des astres sont observés:
la Terre\footnote{Contrairement à une idée
encore répandue, la théorie de la Terre plate
n'a jamais eu beaucoup d'adeptes au Moyen Âge.
Voir (\citeprocitem{10}{Giacomotto-Charra \& Nony, 2021})}.

\subsection{Ascension droite et déclinaison}
\label{sec:orged89353}
\index{Sphère!Coordonnées!Ascension droite}
\index{Sphère!Équateur}
L'axe Nord-Sud est le diamètre de la sphère
qui sert de référence pour définir toutes les coordonnées.
Construisons un plan perpendiculaire à cet axe
passant par le centre de la Terre.
Ce plan coupe la surface de la Terre en un cercle,
qu'on appelle l'équateur terrestre\footnote{Matérialisé par le cercle bleu
sur la figure \ref{fig:org93d309c}}.
Pour repérer un point \(P'\) situé le long de l'équateur terrestre,
on peut mesurer, depuis le centre de la Terre,
l'angle formé entre \(P'\)
et un point de référence \(R\).
Cet angle s'appelle la longitude ou l'ascension droite\footnote{Voir l'angle \(\lambda\) sur la figure \ref{fig:org93d309c}}.

\index{Sphère!Parallèle}
Si on construit un plan perpendiculaire à l'axe Nord-Sud,
qui ne passe pas par le centre de la Terre,
son intersection avec la surface de la Terre définit un autre cercle
qu'on appelle un parallèle\footnote{Les parallèles
sont représentés en bleu dans la figure \ref{fig:org93d309c}}.
On peut alors mesurer la longitude des points
situés le long d'un parallèle
en mesurant l'angle formé entre ce point
et un point de référence sur le cercle,
vu depuis le centre du cercle.

\index{Sphère!Méridien}
\index{Sphère!Coordonnées!Déclinaison}
En partant de l'équateur terreste,
traçons un cercle perpendiculaire à l'équateur
passant par les deux pôles de la sphère.
Ce cercle s'appelle un méridien\footnote{Les méridiens sont représentés
en rouge dans la figure \ref{fig:org93d309c}}.
Pour repérer un point \(P\) situé le long d'un méridien,
on peut alors mesurer l'angle formé entre \(P\)
et le point \(P'\) situé à l'intersection
entre ce méridien et l'équateur de la sphère\footnote{Voir l'angle
\(\delta\) sur la figure \ref{fig:org93d309c}}.
On appelle cet angle la latitude du point,
ou sa déclinaison.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{../images/geometrie/coordonnees-spheriques.png}
\caption{\label{fig:org93d309c}Mesure de l'ascension droite \(\lambda\) et de la déclinaison \(\delta\) du point \(P\) par rapport au point de référence \(R\) sur la sphère de centre \(C\) orientée selon l'axe \(NS\). Illustration réalisée avec Géogébra.}
\end{figure}

\subsection{Mesure des angles}
\label{sec:org3e534bd}
Ce système permet de communiquer la position d'un point
sur la surface de la sphère
à partir de deux angles exprimés à partir d'un point de référence
sur l'équateur de la sphère.
Pour mesurer ces angles avec différents niveaux de précision,
les tables alphonsines utilisent un système basé sur des unités
sexagésimales, dans lequel les quantités sont exprimées
avec le même système positionnel décimal
que celui que nous utilisons toujours aujourd'hui.
L'unité élémentaire pour la mesure des angles est le degré
(\emph{gradus}).
Chaque degré est divisé en soixante minutes de degré (\emph{minuta}),
et chaque minute en soixante secondes de degré (\emph{secunda}).
Dans l'autre sens, les degrés sont regroupés en signes,
qui mesurent soit soixante degrés, soit trente degrés.
Dans le second cas, la révolution complète autour du cercle (un angle de \(2\pi\) radians
dans nos unités modernes)
équivaut à la mesure de 12 signes.


\begin{table}[htbp]
\caption{Tableau de conversion entre signes, degrés, minutes et secondes}
\centering
\begin{tabular}{l|c|c|c|c|c}
 &  &  &  &  & \\
 & Cercles & Signes & Degrés & Minutes & Secondes\\
 &  &  &  &  & \\
\hline
 &  &  &  &  & \\
1 Cercle & 1 & 12 & 360 & \(21\ 600\) & \(1\ 296\ 000\)\\
 &  &  &  &  & \\
\hline
 &  &  &  &  & \\
1 Signe & \(\frac{1}{12}\) & 1 & 30 & \(1\ 800\) & \(108\ 000\)\\
 &  &  &  &  & \\
\hline
 &  &  &  &  & \\
1 Degré & \(\frac{1}{360}\) & \(\frac{1}{30}\) & 1 & 60 & 120\\
 &  &  &  &  & \\
\hline
 &  &  &  &  & \\
1 Minute & \(\frac{1}{21\ 600}\) & \(\frac{1}{1\ 800}\) & \(\frac{1}{60}\) & 1 & 60\\
 &  &  &  &  & \\
\hline
 &  &  &  &  & \\
1 Seconde & \(\frac{1}{1\ 296\ 000}\) & \(\frac{1}{108\ 000}\) & \(\frac{1}{3\ 600}\) & \(\frac{1}{60}\) & 1\\
 &  &  &  &  & \\
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{L'horizon}
\label{sec:org7bf3113}
\index{Horizon}
Avec les données de la latitude et de la longitude,
on peut aisément se repérer sur la surface de la Terre.
Mais pour observer le ciel en utilisant
ce système de coordonnées, il faudrait pouvoir se placer
au centre de la Terre.
Lorsqu'on observe le ciel depuis la surface de la Terre,
une partie du ciel nous est invisible.
Si on trace la droite qui relie notre position sur la surface de la Terre
avec le centre de la Terre, on peut repérer le point du Zénith,
à la verticale au-dessus de notre tête.
Le plan perpendiculaire à l'axe du Zénith est appelé l'horizon:
tous les points du ciel situés au-dessus de l'horizon
sont visibles depuis notre position,
tous ceux situés en-dessous sont cachés par la surface de la Terre.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{../images/geometrie/horizon.png}
\caption{\label{fig:org917505a}La Terre est représentée par la sphère bleue de centre \(C\). Le point \(P\) représente la position de l'observateur ou de l'observatrice à sa surface. La droite \(CP\) définit le zénit \(Z\) du point \(P\). Le plan perpendiculaire au zénit définit l'horizon (en vert) du ciel visible depuis \(P\). L'équateur est marqué en rouge. Pour un astre \(A\), on peut déterminer sa déclinaison en traçant le méridien qui part du pôle Nord et qui passe par la position de l'astre : on mesure ensuite l'angle formé entre le point d'intersection de ce méridien avec l'équateur, et la position de l'astre (arc \(\delta\) sur la figure). En traçant par ailleurs le cercle qui part du Zénit et qui passe par la position de l'astre, on peut trouver le point d'intersection de ce cercle avec l'horizon, pour mesurer l'altitude de l'astre (\(\theta\)). Figure réalisée avec Géogébra.}
\end{figure}

\index{Sphère!Coordonnées!Azimuth}
On dispose alors de deux moyens de repérer un astre dans le ciel:
\begin{enumerate}
\item soit donner son ascension droite et sa déclinaison
par rapport à l'équateur,
en traçant le méridien qui relie l'astre au pôle Nord
\item soit repérer la latitude et la longitude de l'astre en prenant
l'horizon comme cercle de référence, et en traçant le cercle
qui relie l'astre et le point du Zénith.
Ce cercle est appelé l'azimuth de l'astre.
L'angle entre le point de l'azimuth de l'astre situé sur l'horizon
et un point de référence sur l'horizon, mesuré depuis
le point d'observation, permet de donner une longitude,
et la latitude mesurée le long de l'azimuth est appelée l'altitude
de l'astre.
\end{enumerate}
\index{Sphère!Coordonnées!Altitude}

\index{Tolède}
Mesurer la position de l'astre selon ce second système de coordonnées
par rapport à l'horizon se prête mieux à l'observation du ciel
depuis la surface de la Terre.
Cependant, ces mesures dépendent du point d'observation
sur la surface de la Terre, et en particulier de la latitude de ce point.
Dans les tables alphonsines,
Tolède est généralement choisi comme point de référence,
et on peut ensuite utiliser des tables pour adapter les calculs
pour d'autres points d'observation.

On a vu précédemment que la latitude pouvait être mesurée
comme l'angle formé entre l'équateur et le point de la surface terrestre,
mesuré depuis le centre de la Terre.
Mais la latitude peut également être vue comme le complémentaire de l'angle
entre le Nord et le Zénith mesuré depuis le point considéré
à la surface de la Terre\footnote{Voir figure \ref{fig:orgde7bfe4}}.
Cela suppose de retracer l'axe Nord-Sud passant par le point considéré,
parallèle à l'axe Nord-Sud qui passe par le centre de la Terre\footnote{Aujourd'hui, on pourrait justifier cette manipulation
en affirmant que le Nord et le Sud seraient des points situés à l'infini,
de sorte que les angles \(\widehat{NCL}\) et \(\widehat{NPL}\) ont la même valeur.
Dans le cadre du logiciel alphonsin,
il faut plutôt considérer le Nord
comme une direction de référence que comme un point situé dans l'espace.}.

\index{Parallaxe}
De la même façon, on peut choisir de mesurer l'altitude de la planète,
soit depuis le centre de la Terre, soit depuis le point d'observation,
en traçant l'horizon qui passe par le point d'observation.
On observe alors une différence entre l'altitude mesurée
selon ces deux méthodes\footnote{Voir
les angles \(theta_1\) et \(theta_2\) sur la figure \ref{fig:orgde7bfe4}}.
Pour pouvoir tenir compte de cette différence
dans les calculs sur la position des planètes,
il faut pouvoir mesurer l'angle entre le centre de la Terre
et le point d'observation depuis la planète considérée:
c'est la parallaxe\footnote{L'angle \(p\) sur la figure \ref{fig:orgde7bfe4}}.
Or, cet angle varie selon la position de la planète dans le ciel.
Lorsque la parallaxe n'a pas besoin d'être mesurée
avec une précision trop importante, on se contente alors de calculer
la parallaxe de l'astre au moment où ce dernier croise l'horizon\footnote{C'est l'angle \(p_h\) sur la figure \ref{fig:orgde7bfe4}}.
Les logiciels alphonsins disposent ainsi de tables
qui donnent la parallaxe des astres le long de l'horizon.
C'est surtout pour le calcul des éclipses que la détermination précise
de la parallaxe est nécessaire\footnote{Il faut en effet pouvoir déterminer
la position apparente de la planète depuis un point de la surface terrestre
avec une précision plus importante que le rayon apparent de la Lune et du Soleil
dans le ciel depuis ce point.}, et c'est pour cette raison
que des tables détaillées de la parallaxe de la Lune sont également incluses
dans la plupart des éditions de tables alphonsines.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{../images/geometrie/parallaxe.png}
\caption{\label{fig:orgde7bfe4}Figure réalisée avec Géogébra}
\end{figure}

\section{Neuvième et huitième sphère}
\label{sec:org7466130}
La neuvième et la plus grande des sphères
décrit un mouvement de rotation uniforme autour de l'axe
Nord-Sud, et effectue une rotation complète en un jour céleste.
Les huit autres sphères comprises à l'intérieur de la neuvième sphère
sont emportées par ce mouvement quotidien,
ce qui permet d'expliquer l'alternance du jour et de la nuit,
et le mouvement apparent des astres autour de la Terre en une journée.

\subsection{Mesure du temps}
\label{sec:orgdeb28a4}
\index{Neuvième sphère}
Parfaitement régulier, le mouvement de la neuvième sphère
est le plus simple de tous.
Il n'est jamais directement décrit dans les tables alphonsines,
pour se concentrer plutôt sur les mouvements propres aux autres sphères,
plus lents et plus délicats.
En revanche, la régularité du mouvement de la neuvième sphère
sert de base pour définir des références pour les autres sphères.
En particulier, la durée d'une rotation de la neuvième sphère
est utilisée pour fixer la durée du jour céleste.
Des divisions du jour céleste sont ensuite définies
en suivant une base sexagésimale: la seconde fait 60 jours,
la tierce fait 60 secondes (environ 10 ans), et la quarte
fait 60 tierces (environ 600 ans), tandis qu'il faut 60 minutes de jour
pour former un jour (une minute de jour vaut alors 24 minutes d'heure
selon notre façon habituelle de compter le temps), et 60 secondes de jour
font une minute (une seconde de jour vaut donc 60 secondes dans les unités
du système international).
Cette manière d'exprimer le temps dans des unités sexagésimales
basées sur la division du mouvement de la neuvième sphère
n'est pas habituelle en dehors du contexte de la manipulation
des tables astronomiques.
C'est pourquoi,
les tables dédiées à la conversion des dates et des durées
entre les différents calendriers en usage et le système sexagésimal
de l'astronomie alphonsine comptent parmi les premières tables
dans la plupart des éditions\footnote{L'édition de 1641,
présentée dans le denier chapitre
de ce mémoire, est la seule exception à cette règle
au sein du corpus étudié ici.}.

\begin{table}[htbp]
\caption{Tableau de comparaison des unités de temps sexagésimales et des unités de temps usuelles}
\centering
\begin{tabular}{l|c|c|c|c}
 &  &  &  & \\
 & Années & Jours & Heures & Minutes\\
\hline
 &  &  &  & \\
Quarte & \(\sim 600\) & \(216\ 000\) & \(5\ 184\ 000\) & \(311\ 040\ 000\)\\
 &  &  &  & \\
\hline
 &  &  &  & \\
Tierce & \(\sim 9\) & \(3\ 600\) & \(86\ 400\) & \(5\ 184\ 000\)\\
 &  &  &  & \\
\hline
 &  &  &  & \\
Seconde &  & 60 & \(1\ 440\) & \(86\ 400\)\\
 &  &  &  & \\
\hline
 &  &  &  & \\
Jour &  & 1 & 24 & \(1\ 440\)\\
 &  &  &  & \\
\hline
 &  &  &  & \\
Minute de jour &  & \(\frac{1}{60}\) & \(\frac{2}{5}\) & 24\\
 &  &  &  & \\
\hline
 &  &  &  & \\
Seconde de jour &  & \(\frac{1}{3\ 600}\) & \(\frac{1}{150}\) & \(\frac{2}{5}\)\\
 &  &  &  & \\
\end{tabular}
\end{table}

\subsection{Le rapport entre temps et espace}
\label{sec:org046fb6f}
\index{Neuvième sphère}
\index{Aristote}
La régularité du mouvement quotidien des astres
le long de la neuvième sphère conduit également Aristote,
dans le livre IV de la Physique,
à établir une correspondance entre l'écoulement du temps
et le mouvement, en particulier celui des astres le long de la sphère\footnote{Je cite ici l'édition du grec
proposée par Henri Carteron (1891--1929),
en y accolant mes propres traductions.
Cette édition est principalement basée sur un manuscrit du \textsc{X}e siècle,
Parisiensis 1853 (Catal Bibl. Reg. II, 410),
probablement copié sur un manuscrit du \textsc{viii}e siècle (\citeprocitem{5}{Aristote, 2002a} p.2).
Dans les trois premiers livres, Aristote définit la notion de mouvement
à partir de celle de mobile, en utilisant de nombreux exemples
tirés de l'astronomie et du mouvement des sphères célestes.
Le livre IV est dédié à la définition du temps.
Cette définition s'inscrit dans la continuité d'un raisonnement
qui amène le Stagirite à définir, dans les livres V et VI,
différentes catégories de mouvement,
pour enfin s'intéresser à la cause des mouvements dans les deux derniers livres.
La plupart des manuscrits étudiés par Henri Carteron ne contiennent pas l'ensemble
des sept livres.
Je n'ai pas (encore) regardé la traduction latine de Gérard de Crémone,
qui est probablement plus proche du texte auquel les astronomes du \textsc{xv}e siècle
auraient eu accès.}:
\begin{quote}
τουτο γαρ ἐστιν ὁ χρονος,
ἀριθμος κινησεως κατα το προτερον και υστερον.\footnote{Sur le lien avec le mouvement particulier
des sphères célestes, voir notamment p.218b,
où Aristote met en garde sur le fait de \emph{définir} le temps
à partir du mouvement des astres:
« Οἰ μεν [\ldots{}] την του ὅλου κίνησιν ειναί φασιν, οι δε την σφαιραν αυτην.
Καίτοι την περιφορας και το μερος χρονος τις εστι, περιφορα δε γε ου
μερος γαρ περιφορας το ληφθεν, αλλ' ου περιφορα. »
(\citeprocitem{5}{Aristote, 2002a} p.218b)\\
« Ils[Les uns] disent d'une part que [le temps] est le mouvement du tout,
d'autre part ils[les autres] [disent] que [c'est] celui de la sphère.
Cependant, si le temps est en effet une partie du mouvement circulaire des cieux,
[il n'est] certainement pas le mouvement circulaire des cieux
ni la partie du mouvement des cieux [car] [ce n'est pas]
le mouvement circulaire des cieux [qu'ils] conçoivent ainsi.»}
(\citeprocitem{5}{Aristote, 2002a} p.219b)
\end{quote}
\begin{quote}
C'est alors ce qu'est le temps:
le nombre du mouvement selon l'antérieur et le postérieur.
\end{quote}
Cela le conduit en particulier à établir
une correspondance entre les unités de temps
et les unités de mouvement\footnote{«[Ε]ἴπερ ὁ χρόνος ἐστὶ συνεχής,
ὅτι καὶ τὸ μέγεθος,
εἴπερ ἐν τῷ ἡμίσει χρόνῳ ἥμισυ διέρχεται καὶ ἁπλῶς ἐν τῷ
ἐλαττονι ἔλαττον.
αἱ γὰρ αὐταὶ διαιρέσεις ἔσονται τοῦ χρόνου καὶ τοῦ μεγέθους.»
(\citeprocitem{6}{Aristote, 2002b} p.233a)\\
«Si le temps est effectivement continu
il en va de même de la grandeur,
car si en la moitié du temps on traverse la moitié
[de la distance],
et en moins [de temps], [on travers] moins [de distance],
alors les divisibilités propres au temps et à la grandeur
sont égales.»}.
C'est ce qui est rappelé dans l'incipit des canons
de Jean de Saxe, qui accompagnent la majorité des manuscrits
des tables alphonsines ainsi que l'édition \emph{princeps} de 1483:
\begin{quote}
Tempus est mensura motus primi mobilis:
ut vult Aristoteles [IV] phisicorum.
Cum igitur motum scire desideramus
necessaria est nobis temporum praecognitio:
ut cognita temporis quantiate:
motum sibi correspondentem cognoscamus.\\
(\citeprocitem{1}{8°34039, 1483} p.5/f.a2r/p.5)\\
(\citeprocitem{4}{4 Inc. c.a. 380, 1483} p.2/f.a2/p.2)\\
(\citeprocitem{2}{A.5.43, 1483} p.14/f.a2/p.14)
\end{quote}
\begin{quote}
Le temps est la quantité du mouvement du premier mobile
comme le veut Aristote dans la quatrième [partie] de la \emph{Physique}.
Puisque nous voulons connaître le mouvement
il nous est nécessaire de connaître au préalable les temps,
afin que, connaissant la quantité de temps,
nous puissions connaître le mouvement qui lui correspond.
\end{quote}

\index{Neuvième sphère}
Mais puisque la neuvième sphère décrit un mouvement circulaire
centré sur la Terre, elle-même sphérique,
toutes les positions terrestres situées à la même latitude
pourront observer les points du ciel situés sur les mêmes latitudes
à différents moments de la journée\footnote{Voir figure \ref{fig:org7de06c5}}.
En conséquence, pour observer le ciel, la latitude du point d'observation
est la première composante à prendre en compte
pour savoir quels astres passeront dans le ciel visible,
tandis que la longitude du point d'observation permet uniquement de savoir
à quel moment les astres auront une position donnée dans le ciel.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{../images/geometrie/quotidien.png}
\caption{\label{fig:org7de06c5}Illustration du mouvement quotidien des astres. La ligne verte horizontale représente l'horizon du point d'observation, et la ligne rouge oblique est le plan de l'équateur. L'angle entre l'équateur et la ligne d'horizon est égal à la latitude du point d'observation. La ligne bleue symbolise la limite du cercle polaire. Les astres dont la latitude est supérieure à ce cercle sont visibles pour tous les points de la même latitude terreste à tous les moments de la journée. Les astres situés en-dessous de cette ligne sont visibles seulement à certaines heures de la journée. Image réalisée avec Géogébra.}
\end{figure}

\index{Racines}
À partir de ce constat des liens entre le temps de parcours des astres
et les angles de longitude,
la première édition des tables alphonsines de 1483
propose des tables pour déterminer la position des astres
au début de chaque ère pour différentes longitudes terrestres\footnote{Voir figure \ref{fig:orgeb35522}}.
Mais, à partir de la seconde édition de 1492,
toutes les éditions des tables alphonsines donnent la longitude des lieux
géographiques sur la surface de la Terre dans des unités de temps,
qui correspondent au décalage horaire à prendre en compte
pour observer les astres par rapport au méridien de Tolède.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/catgolin/.cache/org-persist/fa/23007c-eaba-4e61-9a96-3dd723b5984b-7a0b7763a01b84c866897e1487c0f510.jpg}
\caption{\label{fig:orgeb35522}Table des racines des mouvements pour les différentes locations dans l'édition de 1483 (\citeprocitem{4}{4 Inc. c.a. 380, 1483} p.50/f.d1v) \href{https://www.digitale-sammlungen.de/en/view/bsb00060314?page=50,51}{Lien}}
\end{figure}

\subsection{La sphère des fixes}
\label{sec:org15dec88}
\label{sec:trepidation}
\index{Huitième sphère}
La huitième sphère, directement en-dessous de la sphère
du mouvement diurne, porte à sa surface l'ensemble des étoiles.
On l'appelle également la sphère des fixes.

\index{Huitième sphère}
Toutes les éditions imprimées des tables alphonsines
contiennent une liste des étoiles visibles
dans le ciel depuis l'hémisphère Nord,
avec des indications sur leur position
par rapport à des constellations connues,
sur leur taille et sur leur luminosité.

\index{Écliptique}
Au sein de cette huitième sphère, on identifie un grand cercle,
qu'on appelle le cercle de l'écliptique\footnote{Parfois,
l'écliptique est également considéré comme faisant partie
de la neuvième sphère.}.
Ce cercle est divisé en douze parties,
chacune identifiée par la constellation qui se trouve en son centre.
La bande centrée sur le cercle de l'écliptique,
et dont la largeur est définie par la taille des constellations,
est appelée le Zodiaque.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{../images/illustrations/constellations-ecliptique.png}
\caption{\label{fig:org7106a94}Carte du ciel avec les constellations du Zodiaque traversées par l'écliptique. \href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Zodiac\_Constellations.jpg}{Source}: \href{https://commons.wikimedia.org/wiki/File:Constellations,\_equirectangular\_plot,\_Menzel\_families.svg}{Wikimedia Commons} - National Aeronautics and Space Administration, Cmglee, Timwi}
\end{figure}

\index{Écliptique!Obliquité}
Dans les manuscrits, des tables de la déclinaison du Soleil
sont habituellement construites à partir de la valeur de l'angle
entre le plan de l'écliptique et celui de l'équateur
(on appelle cet angle l'obliquité de l'écliptique).
En général, la valeur de cet angle est fixé à un peu plus de 23 degrés et 30 minutes\footnote{« The Alfonsine astronomers in Castile had used at least
two such values: 23;33°, which is mentioned in the castilian canons
[\ldots{}] and 23;32,30°, which is explicit in the Alfonsine
\emph{Libro del relogio de la pidra de la sombra}, also written by Isaac ben Sid.
In Paris, John of Lignères chose to use 23;33,30°, which is the value
found in the Toledan Tables, and copied the table in that set
for his Tables of 1322.
[\ldots{}]
Late astronomers obtained by observation and used updated values
to construct table for solar declination [\ldots{}]»
(\citeprocitem{7}{Chabás, 2019} p.272)\\
«Les astronmes alphonins en Castille ont utilisé au moins deux valeurs:
23°33', qui est mentionnée dans les canons castillans [\ldots{}]
et 23°32'30'', qui est explicite dans le \emph{Libro del relogio de la pidra de la sombra}
alphonsin, également écrit par Isaac ben Sid.
À Paris, Jean de Lignères a choisi d'utiliser 23°33'30'',
qui est la valeur trouvée dans les tables de Tolède,
et la copié la table de cet ensemble pour ses Tables de 1322.
[\ldots{}]
Des astronomes tardifs ont obtenu par l'observation et ont utilisé des valeurs
nouvelles pour construire des tables pour la déclinaison du Soleil [\ldots{}]»}.
On sait aujourd'hui que la valeur de cet angle varie entre 22°37' et 24°41'
avec une période de \(39\ 120\) ans (\citeprocitem{8}{Chabàs \& Goldsein, 2012} p.22).
Cependant, aucune des éditions imprimées des tables alphonsines
étudiées dans ce mémoire ne présente de table de déclinaison du Soleil.

\index{Écliptique!Point vernal}
\index{Latitude!Soleil}
La course du Soleil et de toutes les autres planètes est toujours très proche
de la zone de l'écliptique:
en un an, le Soleil décrit une révolution complète le long du cercle de l'écliptique.
Lorsque le Soleil se situe sur le point de l'écliptique qui coupe le plan de l'équateur,
alors le jour et la nuit ont la même durée: ce sont les équinoxes.
La position du Soleil au moment de l'équinoxe de printemps
---lorsque le Soleil passe du Sud de l'équateur au Nord de l'équateur
le long de sa course sur l'écliptique--- est appelé le point vernal.
C'est le point de référence pour tous les mouvements des astres.
Il est situé au début du signe de la constellation du Bélier.
Plus le Soleil s'élève au-dessus de l'équateur en suivant sa course le long de l'écliptique,
et plus les jours sont longs dans l'hémisphère Nord.
Lorsque la déclinaison du Soleil est maximale, c'est le solstice d'été.
Puis les jours se réduisent, jusqu'à l'équinoxe d'automne où le jour a de nouveau la même durée que la nuit.
Ils continuent de diminuer jusqu'au solstice d'hiver, avant de recommencer à croître à mesure
que le Soleil termine sa course pour revenir au point vernal.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{../images/geometrie/ecliptique.png}
\caption{\label{fig:orge27f459}Le plan de l'écliptique en bleu, le plan de l'équateur est en rouge, et l'horizon du point \(P\) est en vert. À noter que le mouvement quotidien de la 9e sphère provoque la rotation de l'écliptique par rapport à l'horizon (ou l'inverse), de sorte que tous les points de l'écliptique se trouvent à un moment de la journée au-dessus et au-dessous de l'horizon.}
\end{figure}

\index{Calendriers!Année sidérale ou tropicale}
Pour mesurer le mouvement du Soleil le long de l'écliptique,
on peut procéder de deux manières:
\begin{enumerate}
\item soit on mesure le temps pris par le Soleil pour parcourir une rotation complète
le long de l'écliptique ---on appelle cela l'année sidérale;
\item soit on mesure le temps pris par le Soleil pour revenir
au point vernal ---on appelle cela l'année tropicale.
\end{enumerate}
Or, la durée de l'année sidérale n'est pas égals à la durée de l'année tropicale.
Par ailleurs, ni l'année sidérale ni l'année tropicale n'est mesurable en jours
ou en fractions de jours: chacune des deux années dure un peu plus de 365 jours.
Le calendrier Julien, basé sur la durée de révolution du Soleil le long de l'écliptique
intercale donc une journée supplémentaire dans le calendrier tous les quatre ans:
c'est le principe de l'année bisextile.
Cependant, la durée de l'année ---sidérale ou tropicle--- n'est pas exatement égale
à 365 jours et un quart de jour,
ce qui conduit au cours des siècles à un décalage entre le calendrier Julien
et l'année solaire.
Par ailleurs, cela conduit à de nombreuses difficultés pour la conversion des années
entre différents calendriers, qui compliquent les calculs astronomiques,
surtout pour le mouvement lent de certains astres.
On trouve alors plusieurs tables qui permettent de calculer la différence
entre les temps exprimés dans différents calendriers, le temps sidéral,
et le temps tropical\footnote{Voir (\citeprocitem{7}{Chabás, 2019} pp.246-247)},
et de faire des conversions entre les calendriers.

\index{Calendriers!Année sidérale ou tropicale}
Par ailleurs, la différence entre le temps sidéral et le temps tropical
est dû à un lent mouvement de la huitième sphère le long de l'écliptique.
Ce phénomène, appelé la précession des équinoxes, est mêlé par les astronomes
qui s'inspirent de la tradition alphonsine
avec un autre phénomène appelé la trépidation,
qui provoque un lent mouvement d'accès et de recès
de la sphère des étoiles autour de l'écliptique,
lequel emporte avec lui les points de l'apogée des planètes\footnote{Voir
(\citeprocitem{9}{Evans, 1998} pp.274-280) et (\citeprocitem{8}{Chabàs \& Goldsein, 2012} pp.43-51)}.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{../images/geometrie/trepidation.png}
\caption{\label{fig:org1f7bcbc}Illustration de la trépidation. Illustration réalisée avec Géogébra - voir la version animée: \url{https://www.geogebra.org/m/z9pxbjwa}}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/catgolin/.cache/org-persist/46/cb3c93-640d-4c00-81d2-84852c46ca9f-f6de3d2c796fb6d8d49cc0b781a7c6e7.jpg}
\caption{Illustration de la trépidation dans l'édition du Traité de la Sphère de Sacrobosco par Erhart Ratdolt en 1482 (\citeprocitem{3}{4 Inc.c.a. 256, 1482} p.124/f.h4v)}
\end{figure}

\index{Huitième sphère!Trépidation}
Pour tenir compte à la fois du mouvement de précession et du mouvement de trépidation,
les astronomes utilisent une combinaison de trois tables.
\begin{enumerate}
\item La table du mouvement moyen de l'apogée et des étoiles fixes
permet de rendre compte du mouvement linéaire de précession de la huitième sphère.
On pourrait résumer cette table à une fonction qui associe l'instant \(t\)
(exprimé en années sidérales écoulées depuis le début d'une ère) à la valeur
\(p_1(t)=\frac{360t}{49\ 000}\) (\citeprocitem{8}{Chabàs \& Goldsein, 2012} p.49).
\item La table du mouvement moyen d'accès et de recès de la huitième sphère,
qui rend compte du mouvement lent et régulier de la rotation de la constellation du Bélier
le long d'un petit cercle centré sur un point de l'équateur légèrement décalé
par rapport au point vernal
(le point \(A\) sur la figure \ref{fig:org1f7bcbc}).
Cette table correspondrait alors à une autre fonction linéaire qui associe
l'instant \(t\) à la valeur \(p_2(t)=\frac{360t}{7\ 000}=7\times p_1(t)\)
(\citeprocitem{8}{Chabàs \& Goldsein, 2012} p.50).
\item La table de l'équation du mouvement de la huitième sphère
permet, à partir de la valeur trouvée dans la table du mouvement moyen,
de recalculer la position des astres.
C'est l'équivalent d'une fonction qui associe la valeur \(p_2(t)\) à
la valeur \(p_3=\arcsin(\sin(9°)\times\sin(p_2(t)))\) (\citeprocitem{8}{Chabàs \& Goldsein, 2012} p.51).
\end{enumerate}
La valeur totale de la trépidation est alors calculée comme
\begin{align*}
p(t)&=p_1(t)+p_3(p_2(t))\\
&=p_1(t)+\arcsin(\sin(9°)\times\sin(p_2(t)))\\
&=p_1(t)+\arcsin(\sin(9°)\times\sin(7\times p_1(t)))\\
\end{align*}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{../images/geometrie/precession.png}
\caption{\label{fig:org1ed7045}Graphe des fonctions qui représentent les différentes tables utilisées pour le calcul de la trépidation et de la précession: \(p_1\) en rouge, \(p_2\) en orange, \(p_3\) en vert, \(p_4\) en bleu. Image réalisée avec Géogébra d'après (\citeprocitem{8}{Chabàs \& Goldsein, 2012} pp.49-51)}
\end{figure}

Pour calculer avec précision la position des planètes
par rapport aux étoiles, il est nécessaire de tenir compte
de ce mouvement particulier de la huitième sphère.

\section{La course du Soleil et de la Lune}
\label{sec:org24b7bd0}

\subsection{Le Soleil}
\label{sec:orgb77d464}
En-dessous de la sphère des étoiles,
le Soleil occupe la place la plus importante.
Évidemment, sa position détermine le jour et la nuit,
rythmé par le mouvement de la neuvième sphère,
et aucun autre astre n'est visible lorsqu'il se trouve trop proche de lui.

\index{Latitude!Soleil}
\index{Longitude!Soleil}
Au cours de l'année, il décrit un cercle le long de l'écliptique.
C'est le seul astre qui ne s'écarte jamais de l'écliptique,
tandis que toutes les autres planètes s'éloignent seulement de quelques degrés
au Nord ou au Sud de cet axe.
Cela fait de l'écliptique un repère particulièrement utile pour identifier
le mouvement des astres.
En plus de l'ascension droite et de la déclinaison mesurés par rapport à l'équateur,
et de l'altitude et de l'azimuth mesurées à partir de l'horizon,
on dispose alors d'un autre repère, la longitude et la latitude mesurées
par rapport à l'écliptique.
Ce sont ces coordonnées caclulées par rapport à l'écliptique
qui servent de référence pour la plupart des calculs.
L'avantage notable est que la latitude et la longitude d'une planète
le long de l'écliptique ne dépendent a priori d'aucun autre paramètre,
tandis que la latitude et la longitude mesurées selon n'importe quel autre axe de référence
dépendent de l'inclinaison de cet axe par rapport à l'écliptique.
Or ces inclinaisons varient au cours du temps,
ou bien dépendent de la position d'observation sur la surface de la Terre.

\index{Longitude!Excentricité!Soleil}
Cependant, en supposant que le Soleil décrive simplement un mouvement circulaire
autour de la Terre le long du cercle de l'écliptique,
on devrait s'attendre à ce que les saisons aient toutes la même durée.
Or, on sait depuis l'Antiquité\footnote{Au moins depuis le \textsc{vi}e siècle avant l'ère
chrétienne (\citeprocitem{9}{Evans, 1998} p.210)} que les solstices et équinoxes
ne sont pas séparés par une durée constante.

\begin{table}[htbp]
\caption{Durée séparant les solstices et les équinoxes, à partir de (\citeprocitem{9}{Evans, 1998} p.210)}
\centering
\begin{tabular}{|l|l|l|l|}
\hline
Saison & Date du solstice/de l'équinoxe & Durée & Durée\\
 & (de nos jours) & (de nos jours) & (vers -139)\\
\hline
Printemps & 21 mars & 93 jours & 94,5 jours\\
Été & 22 juin & 93 jours & 92,5 jours\\
Automne & 23 septembre & 90 jours & 88,125 jours\\
Hiver & 22 décembre & 89 jours & 90,125 jours\\
\hline
\end{tabular}
\end{table}

\index{Longitude!Excentricité!Soleil}
Pour tenir compte de cette inégalité, les tables alphonsines
traduisent l'hyothèse que la trajectoire circulaire du Soleil
est centré sur un point légèrement décalé par rapport à la Terre.
C'est la théorie de l'excentricité du Soleil.
Le cercle de la trajectoire du Soleil est appelé le déférent
La Terre et le cercle déférent sont coplanaires avec l'écliptiques.
La ligne qui relie la Terre à ce centre de rotation est appelée
la ligne des absides.
Le croisement de la ligne des absides avec le cercle déférent
définit deux points particuliers de la trajectoire du Soleil:
\begin{itemize}
\item l'apogée, où le Soleil est le plus éloigné de la Terre,
et où sa vitesse angulaire mesurée depuis la Terre est la moins élevée,
entre l'été et l'automne,
\item et la périgée, où le Soleil est au plus proche de la Terre,
et où sa vitesse angulaire mesurée depuis la Terre est la plus élevée,
entre l'hiver et le printemps.
\end{itemize}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{../images/geometrie/excentricite-soleil.png}
\caption{\label{fig:org2179fe6}Illustration de l'excentricité du Soleil, réalisé avec Géogébra. Voir la version animée \url{https://www.geogebra.org/m/hdvhk7vd}}
\end{figure}

\index{Longitude!Excentricité!Soleil}
Pour calculer la position du Soleil en tenant compte de cette excentricité,
le logiciel alphonsin propose de procéder en plusieurs étapes,
qui font intervenir
\begin{enumerate}
\item Dans un premier temps, il faut déterminer la longitude \(\overline{\lambda}(t_0)\)
du Soleil à une date connue, qui correspond au début d'une ère.
C'est ce qu'on appele la racine du mouvement du Soleil,
qui peut être lue dans une table prévue à cet effet.
\item Il faut ensuite déterminer le mouvement moyen \(\mu(t-t_0)\) du Soleil entre cette date
de référence et la date recherchée. Ce mouvement correspond à la rotation
régulière du Soleil autour de son centre: on peut donc comprendre la fonction \(\mu\)
comme une fonction linéaire.
La somme de la longitude au début de l'ère et du moyen mouvement
\(\overline{\lambda}(t)=\overline{\lambda}(t_0)+\mu(t-t_0)\)
donne la position qui aurait été celle du Soleil si son centre de rotation
avait été confondu avec la Terre.
Cet astre fictif s'appelle le Soleil moyen\footnote{C'est le point \(\overline{S}\)
sur la figure \ref{fig:org2179fe6}}.
\item Pour trouver la vraie position du Soleil,
il faut ensuite ajouter un terme de correction,
qu'on appelle l'équation.
Ce terme se calcule à nouveau en plusieurs étapes.
\begin{enumerate}
\item On doit d'abord connaître la longitude de l'apogée du Soleil \(\lambda_A\).
L'apogée étant soumise au mouvement de précession de la huitième sphère,.
on peut trouver sa longitude grâce à la table du mouvement moyen
de l'apogée des planètes.
\item On trouve ensuite par soustraction la différence entre la longitude du Soleil moyen
et la longitude de l'apogée \(\kappa(t)=\overline{\lambda}(t)-\lambda_A\),
qu'on appelle l'argument du centre.
\item Dans la table de l'équation du Soleil, on peut alors lire la valeur
qui correspond à l'argument du centre ainsi calculé.
Selon José Chabás et Bernard Goldsein (\citeprocitem{8}{Chabàs \& Goldsein, 2012} p.64),
cette valeur vaut
\(c(\kappa)=\arctan\left(\frac{e\sin(\kappa)}{60+e\cos(k)}\right)\),
où \(e\) est la distance entre la Terre et le centre de la trajectoire du Soleil\footnote{Voir (\citeprocitem{8}{Chabàs \& Goldsein, 2012} p.64-67)}.
\end{enumerate}
On peut voir sur la figure \ref{fig:org2179fe6} que l'angle \(c\)
est égal à l'angle \(\widehat{\overline{S}TS}\)\footnote{En effet,
la ligne qui relie le centre du mouvement du Soleil et le vrai Soleil
est parallèle à la ligne qui relie le Soleil moyen à la Terre.}.
On a donc le vrai lieu du Soleil \(\lambda(t)=\overline{\lambda}(t)+c(\kappa(t))\).
Dans cette expression, la valeur de \(c\) peut être positive ou négative,
selon que le vrai Soleil soit devant ou derrière le Soleil moyen.
Cela dépend de la position du Soleil par rapport à l'axe des abscides.
Dans les tables, les valeurs sont toujours positives:
il faut simplement savoir que, si le Soleil est entre l'apogée et la périgée,
il faut soustraire la valeur de \(c\) à la longitude moyenne,
tandis que s'il est entre la périgée
et l'apogée, il faut l'additionner.
\end{enumerate}
\subsection{La Lune}
\label{sec:org1e18f4b}
Après le Soleil, la Lune est le deuxième astre le plus important.
Elle est située sur la sphère la plus proche de la Terre.
Elle fixe la limite entre le monde terrestre, soumis au changment irrégulier,
et le monde céleste supposé ne connaître que le mouvement régulier des sphères.

\index{Syzygies}
Comprendre les relations entre la position de la Lune
et celle du Soleil est un enjeu important:
c'est en connaissant l'angle entre la position des deux luminaires\footnote{La Lune et le Soleil
sont appelés les luminaires.} qu'on peut connaître
les phases de la Lune, sur lesquelles sont basés certains calendriers,
et dont on pensait qu'elle avait une grande influence sur les phénomènes terrestres.
Par ailleurs, lorsque la Lune et le Soleil se trouvent parfaitement alignés
---ce qu'on appelle une conjonction---,
ou au contraire en parfaite opposition, on peut, sous certaines conditions
observer une éclipse.
On appelle syzygie la situation où les planètes se trouvent,
soit en conjonction, soit en opposition.

\index{Longitude!Lune}
Comme avec le Soleil, on peut calculer la longitude moyenne de la Lune
en ajoutant le mouvement moyen de la Lune à la racine du mouvement de la Lune.
De là, on peut calculer la différence entre la longitude moyenne du Soleil
et la longitude moyenne de la Lune, qu'on appelle l'élongation \(\eta\).

\subsubsection{Équation de la Lune}
\label{sec:org4681525}
\index{Longitude!Excentricité!Lune}
Le centre du cercle déférent de la Lune --\(D\) sur la figure \ref{fig:orga71052f}--
est situé le long d'un cercle centré sur la Terre,
à un angle égal au double de l'élongation
par rapport à la longitude moyenne de la Lune ---c'est-à-dire à un angle
égal à l'élongation par rapport au Soleil moyen.
En connaissant ainsi la longitude moyenne de la Lune et l'élongation lunaire,
on peut alors déterminer la position de la Lune moyenne \(\overline{L}\).

\index{Longitude!Anomalie!Lune}
Ensuite, il faut considérer que la Lune moyenne est le centre d'un cercle
le long duquel tourne la vraie Lune\footnote{Le cercle noir sur la figure \ref{fig:orga71052f}}.
On appelle ce cercle l'épicycle de la Lune.
Le croisement entre l'épicycle et la droite qui relie la Terre à la Lune moyenne
définit l'apogée et la périgée de l'épicycle.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{../images/geometrie/equation-lune.png}
\caption{\label{fig:orga71052f}Illustration de l'équation de la longitude de la Lune. Réalisé avec Géogébra. Version animée: \url{https://geogebra.org/m/h9tvsypa}}
\end{figure}

\index{Longitude!Excentricité!Lune}
Pour déterminer la position du vrai lieu de la Lune,
il faut déterminer la position d'un autre point,
qu'on appelle l'apogée moyenne de l'épicycle, \(\overline{A}_e\).
On peut le déterminer géométriquement en traçant le symétrique \(D'\) de \(D\) par rapport
à la Terre, et en prolongeant la ligne qui relie \(D'\) et le centre de la Lune moyenne.
À partir des tables alphonsines, on peut également déterminer l'angle \(c(2\eta)\)
entre l'apogée et l'apogée moyenne en utilisant la table de l'équation du centre
(\emph{aequatio centri}), à partir du double de l'élongation.
On peut alors ajouter cet angle à l'apogée de l'épicycle
en partant du centre de la Lune moyenne,
pour obtenir l'apogée moyenne de l'épicycle.

\index{Longitude!Anomalie!Lune}
Connaissant l'équation du centre, on doit ensuite déterminer l'angle \(\alpha\)
entre l'apogée de l'épicycle et la vraie Lune, qu'on appelle l'anomalie
dans la littérature secondaire (\citeprocitem{8}{Chabàs \& Goldsein, 2012} pp.67-73),
ou argument (\emph{argumenti}).
Pour ce faire, il faut d'abord lire dans les tables
la valeur de l'anomalie moyenne \(\overline{\alpha}(t)\),
qui croît linéairement au cours du temps,
de la même façon que le mouvement moyen.
En additionnant cette anomalie moyenne avec l'équation du centre
\(c(2\eta)\), on obtient l'anomalie totale \(\alpha=\overline{\alpha}(t)+c(2\eta)\).

\index{Longitude!Anomalie!Lune}
À partir de l'anomalie totale,
on peut enfin déterminer la position de la vraie Lune \(L\) le long de l'épicycle.
Il ne reste alors plus qu'à retrouver l'angle entre la Lune moyenne et la vraie Lune
mesuré depuis la Terre,
en utilisant pour cela trois tables:
\begin{itemize}
\item la table de l'équation de l'anomalie \(e(\alpha)\), qui prend en argument
la valeur \(\alpha\) de l'anomalie
\item deux tables, appelées table des minutes proportionnelles
(\emph{minuta proportionalia}) \(m(\alpha)\) et table de la variation du diamètre
(\emph{diversitas diametri}) \(d(2\eta)\), qui ont comme arguments respectivement
l'anomalie \(\alpha\) et le double de l'élongation \(2\eta\).
\end{itemize}

Pour résumer, en mathématiques modernes,
la longitude de la vraie Lune est alors donnée par l'équation
\[\lambda_L(t)=\overline{\lambda_L}(t)+ e\left( \alpha(t) \right)+ m\left(\alpha(t)\right)\times d\left(2\eta(t)\right)\]
où
\[\overline{\lambda_L}(t)=\overline{\lambda_L}(t_0)+\mu_L(t-t_0)\]
avec \(\overline{\lambda_L}(t_0)\) la racine du mouvement de la Lune au début de l'ère,
et \(\mu_L(t-t_0)\) le mouvement moyen de la Lune depuis le début de l'ère;
et
\[\alpha(t)=\overline{\alpha}(t)+c(2\eta(t))\]
avec \(\overline{\alpha}(t)\) l'anomalie moyenne de la Lune\footnote{Calculée comme \(\overline{\alpha}(t)=\overline{\alpha}(t_0)+\mu_{\alpha}(t-t_0)\)
où \(\overline{\alpha}(t_0)\) est la racine de l'anomalie et \(\mu_{\alpha}\)
est le mouvement moyen de l'anomalie de la Lune}
et
\[\eta(t)=\overline{\lambda_L}(t)-\overline{\lambda_S}(t)\]
où \(\overline{\lambda_S}(t)\) est la longitude du Soleil moyen.
\(e\) désigne l'équation de l'anomalie, \(m\) les minutes proportionnelles,
\(d\) la diversité du diamètre, et \(c\) l'équation du centre.

Au total, le calcul du vrai lieu de la Lune nécessite donc l'utilisation
de dix tables différentes:
\begin{enumerate}
\item Racine du mouvement de la Lune (\(\overline{\lambda_L}(t_0)\)).
\item Moyen mouvement de la Lune (\(\mu_L(t-t_0)\)).
\item Racine du mouvement de l'anomalie lunaire (\(\overline{\alpha}(t_0)\)).
\item Moyen mouvement de de l'anomalie lunaire (\(\mu_{\alpha}(t-t_0)\)).
\item Racine du mouvement du Soleil (\(\overline{\lambda_S}(t_0)\)).
\item Moyen mouvement du Soleil (\(\mu_S(t-t_0)\)).
\item Équation du centre de la Lune (\(c(2\eta(t))\)).
\item Équation de l'anomalie (\(e(\alpha(t))\)).
\item Minutes proportionnelles de l'équation de la Lune (\(m(\alpha(t))\)).
\item Variation du diamètre de l'équation de la Lune (\(d(2\eta(t))\)).
\end{enumerate}

\subsubsection{Latitude de la Lune}
\label{sec:org634e992}
\index{Latitude!Lune!Noeuds}
Contrairement au Soleil,
dont la trajectoire est coplanaire avec l'écliptique,
les mouvements de la Lune se font dans un plan
dont l'inclinaison varie au cours du temps,
qu'on appelle l'orbe lunaire.

\index{Latitude!Lune!Noeuds}
Pour déterminer la position de l'orbe lunaire,
on se réfère à deux points,
appelés les noeuds lunaires,
qui sont les points d'intersection entre l'orbe lunaire
et l'écliptique.

\index{Latitude!Lune!Noeuds}
Le premier point, où la Lune passe au-dessus de l'écliptique,
est appel le noeud ascendant,
ou la tête du dragon (\emph{caput draconis}).
Le second, où la Lune passe en-dessous de l'écliptique, est appelé
le noeud descendant, ou la queue du dragon (\emph{cauda draconis}).

\index{Latitude!Lune!Noeuds}
Chacun de ces noeuds décrit une trajectoire
régulière le long de l'écliptique,
dans le sens inverse de la trajectoire du Soleil.
On peut donc calculer leur mouvement de la même façon
que pour le Soleil moyen ou que la Lune moyenne,
en additionnant leur position à la date du début d'une ère
avec leur mouvement moyen depuis cette date.
La queue étant toujours diamétralement opposée à la tête,
on se contente généralement de calculer la position de la tête.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{../images/geometrie/latitude-lune.png}
\caption{\label{fig:orgbbe44ee}Illustration de l'orbe de la Lune. Réalisé avec Géogébra - version animée: \url{https://geogebra.org/m/dquvpsmd}}
\end{figure}

\index{Latitude!Lune}
Pour connaître la latitude de la Lune
en connaissant sa longitude,
il faut:
\begin{enumerate}
\item d'abord calculer la différence \(\omega\)
entre la longitude de la Lune
et la longitude de la tête du dragon
par rapport à l'écliptique\footnote{Ou alors,
mesurer l'arc entre la vraie position de la Lune
sur son orbe et la tête du dragon,
ce qui donne une valeur très légèrement différente.
Voir (\citeprocitem{8}{Chabàs \& Goldsein, 2012} pp.103-104)};
\item puis rentrer avec cette différence
dans la table de la latitude de la Lune,
qui correspond à la fonction
\(\beta(\omega)=\arcsin(\sin 5°\times\sin\omega)\),
pour lire l'altitude de la Lune.
\end{enumerate}

La table de la latitude de la Lune
est toujours présentée dans les éditions des tables alphonsines
avec une colonne pour chaque signe,
et une ligne pour chaque degré,
qui correspondent aux signes et degrés
de l'argument \(\omega\).
\section{Les planètes}
\label{sec:orgb755426}
Les cinq autres planètes sont séparées
en deux catégories en fonction de leur position
par rapport au Soleil:
Vénus et Mercure, qui occupent
la deuxième et la troisième sphère,
sont appelées les planètes inférieures,
tandis que Mars, Jupiter et Saturne,
dont le mouvement est porté par les cinquième,
sixième et septimère sphères,
sont appelées les planètes supérieures.

La théorie du mouvement des planètes
est globalement similaire
pour les planètes supérieures et inférieures,
à quelques détails près.
\subsection{Planètes inférieures}
\label{sec:org602a7ee}
\subsubsection{Longitude}
\label{sec:orgebbf0c3}
\index{Longitude!Soleil}
L'une des principales particularités
du mouvement des planètes inférieures,
c'est que leur mouvement moyen
est identique à celui du Soleil.

\index{Longitude!Excentricité!Planètes inférieures}
Cependant, comme le Soleil et la Lune,
les planètes ne tournent pas autour de la Terre,
mais autour d'un point légèrement décalé
le long de l'axe des absides.
De plus, dans le cas des planètes,
la rotation de la planète moyenne
le long de son cercle déférent
ne se fait pas depuis le centre du cercle,
mais depuis un point, symétrique à la Terre
par rapport au centre,
qu'on appelle le point équant (\(E\)
sur la figure \ref{fig:orgfec465f})\footnote{Voir
(\citeprocitem{9}{Evans, 1998} pp.337-385)}.


\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{../images/geometrie/equation-inferieure.png}
\caption{\label{fig:orgfec465f}Représentation du mouvement des planètes inférieures. Réalisé avec Géogébra - voir la version animée \url{https://geogebra.org/m/wfjh2jjn}}
\end{figure}

\index{Longitude!Excentricité!Mercure}
Dans le cas de Mercure,
le modèle se trouve encore compliqué
par le fait que le centre du cercle déférent
est en rotation autour de la Terre\footnote{Voir figure
\ref{fig:orge3ece3e}. Cette différence change les valeurs
des tables de l'équation de Mercure, mais pas la manière
de les utiliser.}.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/catgolin/.cache/org-persist/41/44e5e3-85d7-4ffa-be7d-94dcc6594567-bef74a8cbfa0ecc1a696ac1edf274bc3.jpg}
\caption{\label{fig:orge3ece3e}Représentation du mouvement de Mercure dans l'édition du traité de la Sphère de Sacrobosco par Erhart Ratdolt en 1482 (\citeprocitem{3}{4 Inc.c.a. 256, 1482} p.92/f.f2v)}
\end{figure}

\index{Longitude!Anomalie!Planètes inférieures}
Ensuite, comme pour la Lune,
la vraie position de la planète
se trouve en rotation le long d'un épicycle
centrée sur le lieu de la planète moyenne.

\index{Longitude!Anomalie!Planètes inférieures}
Pour déterminer le vrai lieu de la planète,
on procède donc de manière similaire
à ce qu'on a vu pour la Lune,
en ajoutant l'équation du centre
puis en tenant compte de l'anomalie\footnote{Sur
les équations de la longitude des planètes,
voir (\citeprocitem{9}{Evans, 1998} pp.376-380)
et (\citeprocitem{8}{Chabàs \& Goldsein, 2012} pp.73-81)}.

\index{Longitude!Excentricité!Planètes inférieures}
L'équation du centre des planètes s'obtient
de façon très similaire à celle de la Lune.
Dans l'équation de la Lune, l'équation du centre
est calculée à partir du double de l'élongation.
Pour les planètes, on utilise un autre argument,
le centre moyen:
c'est la différence entre l'angle formé
entre l'apogée du cercle déférent et le point vernal,
et la longitude moyenne de la planète
\(\overline{\kappa}=\overline{\lambda}-\widehat{\gamma T A}\).
On peut alors lire dans la table de l'équation du centre
de la planète la valeur
\(c(\overline{\kappa})=\widehat{\overline{A_e}CA_e}\) correspondante.

\index{Longitude!Anomalie!Planètes inférieures}
On peut ensuite calculer l'anomalie de la planète \(\alpha=\widehat{A_eCP}\)
de la même manière que ce qu'on peut faire pour la Lune,
en faisant la différence entre
\begin{enumerate}
\item l'anomalie moyenne \(\overline{\alpha}=\widehat{\overline{A}_eCP}\)
qui peut être lue à partir de la table de la racine de l'anomalie
et de la table de son mouvement moyen,
\item et l'équation du centre \(c(\overline{\kappa})\).
\end{enumerate}
\[\alpha=\overline{\alpha}-c(\overline{\kappa})\]

\index{Longitude!Anomalie!Planètes inférieures}
Il faut ensuite calculer l'équation de l'épicycle.
Pour ce faire, on commence par rentrer
dans la table de l'équation de l'anomalie à la distance moyenne
(généralement appelée «équation de l'argument», \emph{Aequatio argumenti})
à la ligne correspondant à l'anomalie \(\alpha\) précédemment calculée
pour obtenir la valeur \(e(\alpha)\).
Dans la table des minutes proportionnelles de l'équation de la planète,
on extrait ensuite la valeur ayant pour argument centre moyen \(\overline{\kappa}\),
qu'on note \(m(\overline{\kappa})\).
Enfin, selon la valeur de \(\kappa\),
il faut encore extraire dans la table appropriée
\begin{itemize}
\item soit la valeur appelée «longitude maximale» (\emph{longitudo longior}),
ou encore la diminution à l'apogée, si la planète se trouve plus proche
de l'apogée de l'épicycle;
\item soit la valeur appelée «longitude minimale» (\emph{longitudo propior}),
ou encore augmentation à la périgée, si la planète se trouve plus proche
de la périgée de l'épicycle.
\end{itemize}
Notons cette valeur \(d(\overline{\kappa})\).

On peut alors calculer la vraie longitude de la planète
par la fonction suivante:
\[\lambda=\overline{\lambda}+c(\overline{\alpha})+e(\alpha)\pm d(\overline{\kappa}).\]
Le signe des opérations est précisé soit dans les tables, soit dans les canons
qui leur sont associés, et dépend de la position de la planète le long de son épicycle.
\subsubsection{Latitude}
\label{sec:org463963b}
Contrairement au Soleil où toutes les points
sont coplanaires avec l'écliptique,
et à la Lune entièrement positionnée le long de son orbe,
le plan du cercle déférent et celui de l'épicycle
ne sont pas coplanaires\footnote{Dans \emph{A History of Ancient
Mathematical Astronomy}, Otto Neugebauer explique
comment reproduire le modèle exposé ci-dessous
à partir des données de notre modèle héliocentrique
contemporain, dans lequel
la trajectoire des  planètes est coplanaire
avec le Soleil, mais pas avec la Terre.
Voir (\citeprocitem{11}{Neugebauer, 1975} pp.207-216).}.

Pour déterminer la latitude de la planète
par rapport à l'écliptique,
il faut donc déterminer l'inclinaison de chacun des plans
(le plan du cercle déférent et celui de l'épicycle)
les uns par rapport aux autres.
Cela nécessite de calculer trois angles\footnote{Marqués par les arcs
\(d\), \(r\) et \(e\) sur la figure \ref{fig:org8f72536}.}.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{../images/geometrie/latitude-planete-inf.png}
\caption{\label{fig:org8f72536}Illustration de la position des planètes inférieures sur la sphère. Image réalisée avec Géogébra - voir la version manipulable \url{https://geogebra.org/m/gjdxcrmx}}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{/home/catgolin/.cache/org-persist/82/bcdb8c-9627-4f9b-8541-35bcf75e8915-7e9a9f4e6ae033bce8d435e44609c754.jpg}
\caption{Illustration de la théorie de la latitude des planètes inférieures dans l'édition du Traité de la Sphère de Sacrobosco par Erhart Ratdolt (\citeprocitem{3}{4 Inc.c.a. 256, 1482} p.111/f.g6r)}
\end{figure}

\index{Latitude!Geuzahar}
\index{Latitude!Déclinaison}
Premièrement, le cercle déférent de la planète
est incliné par rapport à l'écliptique.
L'angle formé entre le déférent et l'écliptique
est appelé la déclinaison\footnote{Voir l'arc \(d\)
sur la figure \ref{fig:org8f72536}}.
Contrairement à la Lune, les points d'intersection
entre le cercle déférent de la planète et l'écliptique
sont fixes ---on les appelle les \emph{geuzahar}---,
et ne sont généralement pas notés dans les tables alphonsines.
En revanche, la déclinaison varie au cours de la rotation de la planète
autour de son point équant.
Lorsque le centre de l'épicycle de la planète
se trouve à l'apogée du centre déférent\footnote{Le point
\(A\) sur la figure \ref{fig:org8f72536}}, l'angle est maximal,
et l'apogée se situe au-dessus de l'écliptique.
Lorsque le centre de l'épicycle se trouve au niveau de l'un des noeuds,
le plan du cercle déférent est confondu avec l'écliptique.
Enfin, lorsque le centre de l'épicycle est au périgée du cercle déférent\footnote{Le
point \(\Pi\) sur la figure \ref{fig:org8f72536}},
l'apogée du cercle déférent se situe en-dessous de l'écliptique,
et la déclinaison a de nouveau atteint sa valeur maximale.

\index{Latitude!Réflexion}
\index{Latitude!Déviation}
Les deux autres angles correspondent à l'iniclinaison de l'épicycle
par rapport au plan du cercle déférent.
L'épicycle décrit en effet un mouvement de rotation
dans chacune des deux dimensions du plan.
Ces mouvements se mesurent par rapport à deux diamètres de l'épicycle,
orthogonaux l'un par rapport à l'autre.
Le premier diamètre est celui qui est dirigé dans l'axe qui relie la Terre
au centre de l'épicycle. L'autre est simplement appelé le deuxième diamètre.
L'angle mesuré par rapport au premier diamètre s'appelle la réflexion,
l'autre s'appelle la déviation.

\index{Latitude!Déclinaison}
\index{Latitude!Réflexion}
Dans les tables, on trouve la valeur de la déclinaison
et de la réflexion des planètes inférieures en fonction
de l'anomalie et de la latitude de la planète,
comptée depuis l'apogée du cercle déférent.
La déviation peut être calculée à partir des deux autres
valeurs\footnote{Pour plus de détails sur la théorie
de la latitude des planètes inférieures, voir (\citeprocitem{12}{Van Brummelen, 2021})}.

\subsection{Planètes supérieures}
\label{sec:org0965c79}
La théorie des planètes supérieures est en grande partie identique
à celle des planètes inférieures.

\index{Longitude!Planètes supérieures}
Pour la longitude, on retrouve le principe
de l'excentricité comme pour les planètes inférieures,
avec le point équant le long de l'axe des absides.
Comme pour les planètes inférieures, la planète
est également en rotation le long d'un épicycle
autour de la planète moyenne\footnote{Voir figure \ref{fig:org084f477}}.
Les tables pour calculer la position vraie de la planète
fonctionnent comme pour les planètes inférieures.

\begin{figure}[htbp]
\centering
\includegraphics[width=.9\linewidth]{../images/geometrie/equation-superieure.png}
\caption{\label{fig:org084f477}Disposition des planètes supérieures. Image réalisée avec Géogébra}
\end{figure}

\index{Longitude!Planète supérieures}
\index{Longitude!Excentricité!Planètes supérieures|Voir Longitude!Excentricité!Planètes inférieures}
\index{Longitude!Anomalie!Planètes supérieures|Voir Longitude!Excentricité!Planètes inférieures}
La seule différence réside dans le fait que le mouvement moyen
des planètes supérieures est indépendant du Soleil,
tandis que le mouvement moyen de leur anomalie est identique
à celui du Soleil.

\index{Latitude!Planètes supérieures}
Pour ce qui est de la latitude,
le cercle déférent des planètes supérieures
garde une déclinaison constante par rapport à l'écliptique.
L'épicycle ne s'oriente quant à lui que par rapport à la réflexion\footnote{C'est-à-dire
dans l'axe de l'apogée de l'épicycle.},
et garde une déviation nulle,
ce qui simplifie considérablement les procédures.
Aussi, on trouve deux types de tables pour mesurer la latitude
des planètes supérieures:
\begin{itemize}
\item l'une mesure la latitude septentrionale,
c'est-à-dire lorsque la planète est située au-dessus de l'écliptique,
entre ses noeuds et l'apogée de son cercle déférent
\item l'autre mesure la latitude méridionale,
lorsque la planète est située en-dessous de l'écliptique,
entre ses noeuds et la périgée de son cercle déférent.
\end{itemize}
Comme pour les planètes supérieures,
ces tables se lisent en utilisant l'anomalie de la planète,
et sa longitude mesurée depuis l'apogée de son cercle déférent\footnote{Pour plus de précisions
sur les variantes des tables de latitude des planètes,
voir (\citeprocitem{8}{Chabàs \& Goldsein, 2012} pp.106-116)}.
\section{Bibliographie}
\label{sec:org43bfb6b}
\subsection{Sources primaires}
\label{sec:org4bb76b6}
\hypertarget{citeproc_bib_item_1}{[1] Inc. 8°34039, \textit{Tabulae astronomicae. Add: Johannes Danck; Canones in tabulas Alphonsi}. (1483) Erhard Ratdolt, Venise. (en ligne: \url{https://dlib.gnm.de/item/8Inc34039}).\newline Nuremberg, Germanisches Nationalmuseum.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_2}{[2] Magl. A.5.43, \textit{Tabulae astronomicae. Add: Johannes Danck; Canones in tabulas Alphonsi}. (1483) Erhard Ratdolt, Venise. (en ligne: \url{https://www.proquest.com/books/tabulae-astronomicae-add-johannes-danck-canones/docview/2090336377/se-2}).\newline Florence, Biblioteca Nazionale Centrale.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_3}{[3] 4 Inc.c.a. 256, \textit{Sphaera mundi. Add: Georgius Purbachius: Theoricae novae planetarum. Regiomontanus: Disputationes contra Cremonensia deliramenta}. (1482) Erhard Ratdolt, Venise. (en ligne: \url{https://www.digitale-sammlungen.de/en/view/bsb00054605}).\newline Munich, Bayerische Staatsbibliothek.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_4}{[4] 4 Inc. c.a. 380, \textit{Tabulae astronomicae. Add: Johannes Danck; Canones in tabulas Alphonsi}. (1483) Erhard Ratdolt, Venise. (en ligne: \url{https://daten.digitale-sammlungen.de/~db/0006/bsb00060314/images/}).\newline Munich, Bayerische Staatsbibliothek.}
\subsection{Littérature secondaire}
\label{sec:org19f0ab5}
\hypertarget{citeproc_bib_item_5}{[5] Aristote, Henri Carteron (éd.), Henri Carteron (trad.), \textit{Physique. Livres I-IV}. (2002a) Les Belles Lettres, Paris (France). ISBN 2-251-00044-5 (en ligne: \url{https://www.sudoc.fr/008176248}).\newline Première édition en 1926.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_6}{[6] Aristote, Henri Carteron (éd.), Henri Carteron (trad.), \textit{Physique. Livres V-VIII}. (2002b) Les Belles Lettres, Paris (France). ISBN 2-251-00045-3 (en ligne: \url{https://www.sudoc.fr/065326423}).}

\hypertarget{citeproc_bib_item_7}{[7] José Chabás, \textit{Computational Astronomy in the Middle Ages: Sets of Astronomical Tables in Latin}. (2019) Consejo superior de investigaciones cieníficas, Madrid (Espagne). Collection « Estudios sobre la ciencia ». ISBN 978-84-00-10558-7.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_8}{[8] José Chabàs \& Bernard Goldsein, \textit{A Survey of European Astronomical Tables in the Late Middle Ages}. (2012) Brill, Leyde (Pays-Bas), Boston (Massachussetts, États-Unis). Collection « Time, astronomy, and calendars: Texts and studies ». ISBN 978 90 04 23058 3.}

\hypertarget{citeproc_bib_item_9}{[9] James Evans, \textit{The History and Practice of Ancient Astronomy}. (1998) Oxford University Press, New York (New York, États-Unis), Oxford (Angleterre). ISBN 978-0-19-509539-6 (en ligne: \url{https://www.sudoc.fr/098966782}).}

\hypertarget{citeproc_bib_item_10}{[10] Violaine Giacomotto-Charra \& Sylvie Nony, \textit{La Terre plate. Généalogie d’une idée fausse}. (2021) Les belles lettres, Paris (France). ISBN 978-2-251-45223-4 (en ligne: \url{https://sudoc.fr/258358505}).}

\hypertarget{citeproc_bib_item_11}{[11] Otto Neugebauer, \textit{A History of Ancient Mathematical Astronomy}. (1975) Springer Berlin Heidelberg,. Collection « Studies in the history of mathematics and physical sciences ». ISBN 9783642619106 (en ligne: \url{http://dx.doi.org/10.1007/978-3-642-61910-6}).}

\hypertarget{citeproc_bib_item_12}{[12] Glen Van Brummelen, « The tables of planetary latitudes in jamshīd al-kāshī’s khāqānī zīj » in Matthieu Husson, Clemency Montelle, \& Benno van Dalen (éd.) - \textit{Editing and analysing numerical tables: Towards a digital information system for the history of astral sciences}. (2021) Brepols Publishers, Turnhout (Belgique). Collection « Ptolemaeus arabus et latunus - tools and studies ». ISBN 9782503596075 (en ligne: \url{http://dx.doi.org/10.1484/M.PALS-EB.5.127702}).}
\end{document}